Parfém

Jednou, jen jednou viděli mě s tebou,
a o všem, cos prý vyvedla, svou vedou;
tak jako zloděj, jehož zpovídají
všichni, kdo ten rok krádež k soudu dají,
jsem na tom já (úskokem zaskočený) —
tvým vodnatelným otcem osočený.
Ačkoli skelným zrakem dohlížel,
jako by baziliška zabít chtěl,
ačkoli přísahal, že připraví
o krásu krásu, zbaví potravy
lásku, hned jak by nás dva spatřili —
my jako duše lásku ukryli.
Tvá nesmrtelná matka leží chorá,
pohřbena v loži, přesto neumírá,
má výhodu, tak zaspí denní svit
a hlídá v noci, kdy zpět ráčíš jít,
a když tě hladí, v dobré náladě,
jen slídí, jestli prsten nenajde,
a když tě líbá, tvář ti prozkoumá
a objímá, zda nejsi těhotná,
číhá, zda o lahůdkách nemluvíš,
zda vzdycháš, bledneš, potíš se či rdíš,
a svěří se ti — což je vrchol lsti —
s hříchy své vlastní mladé chlípnosti —
zlo jí však láska zlomí, od ní víš,
jak kvůli mně ji ukolébat smíš.
Tvé bratříčky, co jako trpaslíci
vtrhli k nám vždycky v oné slastné noci,
ty otec hýčká, na to naladěn,
aby mu všechno řekli příští den.
Ten chlap jak hora, tupý služebník,
co boha znát jen v nadávkách si zvyk,
ten, který hlídá dveře, pořád jen,
na Rhodu kolos, stojí rozkročen,
mně — pokud v pekle jiná hrůza není —
nahání z pekla strach, vždyť z něj zub cení.
Jen k tomu najal si ho papínek —
a přece dotek nezřel, polibek.
Však běda, jako každý přines jsem
si sám věc, kterou jsem byl prozrazen:
křiklavý parfém, který zavání
až k otci — tak jsme přísně hlídaní!
Jak tyran král, když pod svou postelí
ucítil prach, div hrůzou nešílí.
Být to jen smrad, vzal by si do hlavy,
že dech a nohy vzduch tak otráví.
Jak vězení náš ostrov přece je,
dobytek s různými psy pěstuje —
proč tedy jednorožce svolával
a příšery — kde by je chudák vzal?
Šustit jsem odnaučil hedvábí,
boty, že vrznout nezkusily by,
tebou však, sladce trpkým, které jsem
položil k sobě, byl jsem prozrazen —
kdo pomyslil by, že se vykradeš
k němu, a přitom u mě zůstaneš!
Výkale země, který otráví
rozum, že nemoci má za zdraví,
to z tebe vdechují smrt milenci,
vždyť z tebe čiší malomocenství,
to z tebe ta nejhorší zvrácenost
dopadá na nás, mrcha zženštilost!
Jen roztahuj se třeba v palácích —
tam zdání místo pravdy není hřích!
Když bohům libě čpěl jsi, proto žasli,
že pálen jsi, ne že tvůj pach nás zkrášlí.
Jsi hnusný, jakmile zůstaneš sám:
zlo, v němž jsem namočen, milovat mám?
Jestli jsi dobrý, dobro vyčpí ti;
jsi vzácnost — a ta se vždy vytratí.
Všechny své parfémy na balzám rád
věnuji otci: Co? — Chce umírat?!

Lekce

Lásce jsem tě, laik přirozenosti
chtěl učit — a ty jsi v té jemnosti
moc subtilní: tvé nitro nevnímá,
jak mluvit očima a rukama,
nevšimla sis, že vzdech vždy jinak zní,
jednou lže, jednou je v něm zoufalství,
ani ti neřek orosený zrak
o chtíči, proměnlivých horečkách.
Já nenaučil jsem tě tehdy mluvu
květin, jak skládají se podle druhů
a svážou se, ať tiše, bez řečí,
tajný vzkaz potajmu nám doručí.
Vzpomeň, jak koktala jsi vesele
před každým: „Já…, já, až co přátelé…,“
vždyť domácnost a jméno manžela,
to bylo všechno, nač sis vzpomněla;
mluvím, div hlasivky se neztrhnou —
na odpověď ses zmohla… hanebnou
změť z přísloví a sentencí, však víš.
Jemu vší povinností nepatříš
(když ukrývá tě, vězní v samotě,
že nevidíš a vidět není tě)
tak jako mně: já předestiloval
tě v ráj, jejž jsem ti slastmi lásky dal.
Já dal ti půvab, řeč ti obrousil,
strom poznání do tebe zasadil —
ať plod má jiný?! Zlatem, smaltem mám
zdobit číši — a u skla zůstat sám?
Čistit vosk jiným? Hříbě zajíždět
a odejít, když jako kůň chce jet?

Odchod na lože

Pojď už, má paní, klid si nevnutím,
než lehneš si, mám potíž s lehnutím.
Když nepřátelé na dohled si stojí,
únavou klesnou, nedojde-li k boji.
Pryč s pásem, sférou sfér se může skvět —
pod ním je schován nádhernější svět!
Rozepni živůtek, jenž dobře skryl,
co chtivý čumil rád by vyslídil.
Rozšněruj se, ať sladké bimbání
prozradí, že už myslíš na spaní.
Kostici závidím, jak blízko stát
ti smí, a jí se nemůže nic stát.
Odhoď svůj župan, ať se vynoříš
jak louka z tmy, když slunce stoupne výš.
Pryč s čelenkou, chci vidět — jen mě nech —
jak diadém ti roste ve vlasech.
Shoď střevíčky, a když jsi pro muže,
do chrámu lásky vklouzni, na lože.
V tak bílém hávu k lidem andělé
dřív chodili — ty dáváš, anděle,
ráj Mohamedův; v bílém chodí též
zlí duchové, ty si však nespleteš;
od andělů se snadno poznají:
z těch vlasy, z oněch údy vstávají.
Mým chtivým rukám přej, ať smí se hnát
dopředu, dozadu, pod, mezi, nad.
Má Ameriko! Moje nová zemi!
Bezpečná, když víc mužů v tobě není!
Má říše, šachto samý drahokam,
z toho, že jsem tě našel, radost mám!
Svobodu tohle pouto přinese —
kam sáhnu, tam má pečeť octne se.
     Nahoto, v tobě člověk radost zkusí!
Ven z těla duše, tělo z šatů musí,
když vychutnat chce slast. Vždyť drahokamy,
jež nosíte, jak Atalanta mámí;
zasáhnou-li zrak bláznivého muže,
ne na vás — na nich oči nechat může.
Jak knihy mají pestré ošacení
pro laiky — tak jsou ženy oblečeny.
Samy jsou tajné spisy, které jen my
(kdo jejich půvabem jsme zasvěceni)
spatříme nahé. Abych mohl číst,
jak před babicí odkryj šat z těch míst.
Odhoď vše! Už té košile mám dost!
Pokáním nestíhá se nevinnost.
Příkladem jdu ti, sám jsem nahý už:
přikrýt tě přece může jenom muž!

Láska na postupu

Kdo miluje a v lásce nehledá
jediný pravý cíl, ten sám se dá
na moře kvůli mořské nemoci:
láska je medvídě — jak lízat chci
ji příliš, aby byla nevšední,
z mláděte zrůdu vypiplám si v ní.
Není snad tele příšera, když má
lidskou tvář, ať je jak chce nádherná?
Soulad je dokonalý: vyhlídni
si jednu ženu a pak jedno z ní.
Myslet si — pokud vážím zlato — smím,
jak s kujností a opracováním
to bude, jak je čisté, jak je ryzí,
že oheň, hlína, rez mu neublíží,
však rád je mám jen z toho důvodu,
že — jak chce zvyk — je duší obchodu.
     Na to vše u žen můžem pomyslit
(mají-li to) — a jednu ženu mít.
Znectí muž víc, než řekne-li, že žena
mu milá je za to, co v moci nemá?
Ctnost dělá ženu? Krev si zmrazit mám,
než moudrou najdu, stejný budu sám?
Vždyť nejsem anděl! Ženu milujem —
jenomže nikdy z lásky ke ctnostem,
kráse či bohatství. Kdo splet dvě zboží
(to, čím je, s tím, co má), víc cizoloží,
než kdyby jí vlez k služce. Nebesklon
prohledej, a není tam Kupidon,
je to bůh pekel, božstvo podzemí,
kde Pluto je, zlato a plameny;
oběť se přináší těm hlubinám
ne na oltář, leč do děr nebo jam.
Tělesa nebes kroužit vídáme
nad Zemí, zem však obděláváme:
o tváři, srdci můžem přemýšlet
i o ctnosti — milujem ale střed.
     A duše není cennější a více
se k lásce nehodí, ač nemá konce.
Jak jednou zmocníme se oněch míst,
je tu ten blud: v tváři chceš o tom číst?!
Vlasy jsou les, kde každý narazí
na léčky, pasti, pouta, řetězy;
na hladkém, jasném čele svůj klid máme,
a jak se zamračí, hned ztroskotáme.
Hladké je ráj, kde do skonání dob
chcem žít, a ve svraštělém najdem hrob.
Nos (nultý poledník) nám nerozpojí
západ a východ, ale slunce dvojí;
jednu líc — polokouli — z každé strany
ponechá a pak prozradí směr daný
nám k plavbě na blažené ostrovy
(ambrózii, ne madeiru, jak ví),
na plné rty. Až u nich přistanem,
spustíme kotvu, když jsou přístavem,
jak zdá se: k Sirénám tam nejsme hluší,
z delfského orákula brní uši
a v potoku, z nějž perly naberem,
Remora syčí hadím jazykem.
Kolem té brady, jež mys vypíná,
vesluj dál a Helespont, úžina
tam mezi ňadry Sestu s Abydem
(dvojí láskou, ne dvojím milencem),
na širé moře vede — budeš jen
ostrůvky znamínek v něm zaražen,
a pustíš-li se k její Indii,
na Atlantiku pupku navštiv ji,
odtud ti lodivodem bude proud,
ale než octneš se, kam chtěl jsi plout,
najednou prales odněkud se vzal —
mnohý v něm ztroskotá, nemůže dál.
Až budeš tam, vzpomeň, že nedaří
se mnohým plout, když slídí ve tváři.
     Pusť se spíš dolů, zakus to, co já,
vždyť určitou souměrnost noha má
s částí, již hledáš; na mapě se tam
zastav, však sbohem dej těm končinám:
proměnit ani zakrýt nejde to —
čertu je nejvíc k vzteku kopyto.
Noha je emblém, na kterém se zračí
pevnost; a první do postele kráčí.
Mravy se zjemňují: a polibek,
co začal na rtech, našel náramek,
ruku a majestátní koleno,
má na papežskou nohu spadeno.
Když králové vstanou a myslí si,
že cestu zkrátí — proč ne milenci,
ať — jako stíny letí rychleji
než ptáci vzduchem — blížíme se jí
spíš prázdným, éterickým prostorem,
nežli když v jejím živlu zůstanem.
Dvě různé mošny, ženo, dala ti
příroda — ale leží naproti:
Ti, kteří níže něco dluhují,
kam hledí pokladník, se stěhují.
Kdo ne, ať přestane ho nosit zem —
vždyť žaludek chce krmit klystýrem!

Změna

Ač lásce rukou, skutky, věrností
pečeť, již nezlomí nic, vtisklas ty,
a padneš-li, tím odpadlictvím jen
ji potvrdíš — moc, moc jsem vyděšen.
Ženy jsou díla, nevnucují se —
když neznáme je však, je po kráse.
Když ptáčka chytím, zbavím osidla,
ptáčník, jejž ta věc, co mě posedla,
ho lapne; jak to chodí, pro každého
jsou ženy, žádná není moje, jeho.
Páří se lišky, kozy, když chtíč zve —
a ženy, vzpurnější, víc chytlavé,
jednoho mají mít! Což příroda
schopnost snést víc než muž jim jen tak dá?
Jsou naše kláda, svá ne; galej je
volná, i když chlap dostal galeje,
kdo půdu má, všechno semeno dá,
však mnohem víc nést musí úroda,
do moře Dunaj musí odtékat,
i když tam teče Volha, Rýn a Pád.
Ve volnosti, když v sobě máš ji mít,
si libuješ: a co mě i ji chtít?
Spřízněnost sblíží: pro tvé zábavy,
ať sblížíme se, mám být chytlavý?
Víc než tvou zášť to v zášti mám, spíš v ní
jí změnu strpím než být na změny
a spíš jí vnutím, než ji naučím,
ať za všemi nechce, či za každým.
Žít v jedné zemi, to je otroctví,
po všech se tlouct zas zvrhlé vandráctví;
voda vždy smrdí, když se nepohne,
v obrovském moři hlouběj zasmrádne:
jak políbí však břeh a nevrací
se nikdy zpět a míří na další,
je nejčistší. Ve změně kořen tkví
věčnosti, hudbě, žití, blaženství.

Na svou milenku

Při prvním osudovém setkání,
při touhách, jimiž teď jsme sžíráni,
při chabých nadějích, při lítosti,
kterou jsem svou výmluvnou mužností
v tobě vzbudil, i při všech vzpomínkách
na soky, při všech jejich výhružkách
tě prosím — pro otcovské řádění,
bolest, co máme z bídy, z loučení,
tě zapřísahám; všechny úpisy,
jimiž jsme věrnost zpečetili si,
tímto zde odpřisáhnu, skončím s pří:
Tak krutá láska k tobě nepatří!
Zkroť, lásko, lásce běs a pro klid mi
mou milou buď, ne páže před lidmi.
Půjdu, a dovolíš-li, dovolím
si tě opustit, abych mohl tím
spíš se vrátit, a jestli umřeš mi,
duše se k tobě vzepne z ciziny.
Nezkrotíš krásou (jinak všemocnou)
v beránka moře, vlnu za vlnou,
a neztišíš severák: četla jsi,
jak nelítostně trhá na kusy
Oritheu, ač prý k ní láskou schne.
Ať stane se, co chce, proč zbytečně
pokoušet štěstí! Spíš si lichoť, že
milence odloučit nic nemůže.
Nic neskrývej, nic neměň na těle
ani na duchu, hledej přítele
jen v sobě — všichni proslídí ti tvář,
jestli se — přistižena — červenáš.
Opice v hedvábí je opice,
srpek i nov jen fáze měsíce.
Francouzští muži, chameleóni,
zdroj nákazy, krám s krámy módními,
děvkaři, přiměřená společnost
pro herce, kterých svět má víc než dost,
tě brzy poznají a — poznají;
lhostejní Italové zívají,
v tom horku budou tě mít za páže
a vzplanou, až tvá tvář se ukáže,
jak dcery Lotovy: však oklamána
nebudeš ani houbou Holanďana,
když zůstaneš tu. Zůstaň! V Anglii
žiješ si jako na galerii,
počkáš si, až tě v dobrém rozmaru
povolá Veličenstvo ke dvoru.
Až budu pryč, jen štěstí chtěj mi přát,
mrknutím naši lásku neprozraď,
nechval mě, nehaň, nahlas dobře, zle
o lásce nemluv, v noci služebné
výkřiky neděs, pláčem, vzlykáním:
„Ach, odešel mi! Umřu! Co je s ním?
Při bílých Alpách, vím to… šel pryč… sám!
Vidím meč, ránu, krev. Ach, umírám!“
Věšti líp, aby Joviš neříkal:
Měl její lásku — tak co chtěl by dál!